\subsection{Probenahmen}

Im Hauptuntersuchungsgebiet, in den Boddengewässern östlich Hiddensees gelegen, erfolgte eine umfassende Studie der Zusammenhänge vieler Einzelparameter und der Einfluss der Zeit mitberücksichtigt werden. Hier wurden jeweils an zwei Standorten fünf mal der Wuchs der Vegetation im Verlauf der Wachstumssaison von Juni bis September untersucht, davon zwei mal zusätzlich die Biomasse. Das Sediment wurde drei mal im Verlaufe der Saison untersucht. Parallel erfolgten Studien zu Strömungsverhältnissen, gelöstem Sediment in der Wassersäule und zu Phyto- und Zooplankton, ebenfalls fünf mal im Jahr an den gleichen Standorten.

Die Studie erfolgte in Gemeinschaftsarbeit von fünf Wissenschaftlerinnen, dabei wurden die Probenahmetermine für verschiedene Untersuchungen möglichst zeitnah miteinander verbunden, sodass bei der Auswertung des Datenmaterials aufeinander Bezug genommen werden konnte(Die genauen Termine sind in Tabelle \ref{Probenahmetermine} notiert.). Für die Befahrung und Beprobung der Standorte innerhalb des Nationalparkes lag eine Genehmigung der Aufsichtsbehörde des zuständigen Nationalparkamtes vor.

Zusätzlich zu den Hiddenseer Bodden wurden einmalig im Juni und Juli an 4 Standorten entlang des Salzgradienten in flachen Buchten und Boddengewässern der Ostsee  in Zusammenarbeit mit weiteren Wissenschaftlern der Universitäten Rostock und Kiel Vegetation, Sediment, Phytoplankton und suspendiertes Material untersucht(Probenahmetermine siehe Tabelle \ref{Salztabelle}.).

An jedem Standort wurde zwischen 2 Gruppen unterschieden: eine mit dichter Vegetation (über \unit{50}{\%} Deckung) und eine ohne oder nur mit spärlicher Vegetation (nicht mehr als \unit{2}{\%} Deckung zu Beginn der Studie). In jeder Gruppe gab es fünf Messparallelen. Diese waren Plots der Größe zwei mal zwei Meter, die circa acht bis zwölf Meter voneinander entfernt lagen und die jeweils homogen in ihrem Vegetationsbild waren. Um diese Flächen im Jahresverlauf untersuchen zu können, waren sie jeweils an ihrer Südwest-Ecke mit einer nummerierten Schwimmboje markiert.

Es wurde versucht, die Gruppen möglichst nah aneinander und in der gleichen Wassertiefe zu platzieren, jedoch ließ sich dies nur bedingt in der Praxis umsetzen. Damit sich die Vegetation zwischen den Gruppen deutlich unterschied, mussten sie \unit{30-300}{\metre} voneinander entfernt liegen, was zum Beispiel in der \unit{54}{\metre} schmalen Griebener Bucht bedeutet, dass sich die Gruppen auf unterschiedlichen Seiten der Bucht befanden. 


\begin{table}[htb]
\caption{Übersicht Untersuchungen und Probenahmetermine}
\begin{tabular}{lllll}
\toprule
Nr. &  Date & Vitte & Date & Grieben\\
\midrule
\multirow{3}{*}{1} & Jun 04 & Vegetation & Jun 09 & Vegetation \\
 & Jun 05 & Susp. Material, Plankton & Jun 11 & Susp. Material, Plankton \\
 & Jun 05 & Sediment & Jun 11 & Sediment \\
\midrule
\multirow{4}{*}{2} & Jul 03 & Vegetation & Jul 05 & Vegetation \\
 & Jul 03 & Susp. Material, Plankton & Jul 05 & Susp. Material, Plankton \\
 & Jul 06 & Biomass  & Jul 05 & Biomass \\
 & Jul 05 & Sediment (F. Bitschofsky)\\
 \midrule
 \multirow{4}{*}{3} & Aug 01 & Susp. Material, Plankton & Jul 30 & Susp. Material, Plankton\\
 & Aug 01 & Sediment & Jul 30 & Sediment\\
 & Aug 06 & Vegetation & Aug 07 & Vegetation\\
 & Aug 06 & Biomass & Aug 07 & Biomass\\
 \midrule
 \multirow{3}{*}{4} & Aug 19 & Susp. Material, Plankton &  Aug 17 & Susp. Material, Plankton\\
 & Aug 19 & Sediment & Aug 17 & Sediment\\
 & Aug 21 & Vegetation & Aug 21 & Vegetation\\
 \midrule
 \multirow{2}{*}{5} & Sep 16 & Susp. Material, Plankton & Sep 16 & Susp. Material, Plankton\\
 & Sep 22 & Vegetation & Sep 22 & Vegetation
\bottomrule
\end{tabular}
\label{Probenahmetermine}
\end{table}




\begin{table}[htb]
\caption{Eckdaten für die Standorte entlang des Salzgradienten}
\begin{tabular}{lllll}
\toprule
 Location				& Date		& Mean Depth	& PSU 			& Salinity Range   \\
 						& 			& ( +M /-M )	& 				& (Venice System 1959)\\
\midrule
Geltinger Bucht 		& June 25	& 1,09 / 0,55	& 9,67 - 10,15 	& $ \alpha $ -mesohaline\\ 
Orther Bucht			& June 26 	& 0,66 / -		& 10,34 - 11,49 & $ \alpha $ -mesohaline\\
Salzhaff 				& June 18 	& 0,86/ 0,30	& 7,80 - 8,30  	& $ \alpha $ -mesohaline\\
\midrule
Vitter Bodden			& July 03 	& 0,83/ 0,62	& 8,02 - 8,28  	& $ \beta $ -mesohaline\\
Griebener Bucht			& July 05 	& 0,87/ 0,65	& 8,11 - 8,86	& $ \beta $ -mesohaline\\
\midrule
Spandowerhagener Wiek 	& July 02 	& 0,84/ -		& 2,70 - 2,76  	& $ \alpha $ -oligohaline\\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{Salztabelle}
\end{table}


\subsection{Vegetationskartierung}

Um die Vegetation (und weitere Parameter) zu untersuchen, wurden die Plots mit einem motorisieren Ruderboot von der Lee-Seite angefahren, wobei unmittelbar in der Nähe eines Plots der Motor möglichst nicht in Betrieb genommen wurde. Der Anker wurde so geworfen, dass er weit genug entfernt war, um kein Sediment über der Fläche aufzuwirbeln und dass das Boot an der Lee-Seite der Fläche zum Stehen kam. Dann wurde (nach der Lichtmessung und der Wasserprobeentnahme für weitere Analysen) ein absenkbarer Aluminium-Vegetationsrahmen der Größe zwei mal zwei Meter so abgelegt, dass der Zementstein der Schwimmboje die Süd-West-Ecke des Plots einnahm.

Nun wurde per Schnorcheln die Vegetationsbedeckung insgesamt und für jede vorkommende Pflanzen-und Großalgenart geschätzt. Auch fädige Algen, wurden mit berücksichtigt und Proben davon eingepackt. 

Zur Identifizierung der nicht ohne Hilfsmittel erkennbaren Arten, insbesondere der Characeen-Arten, wurden anfänglich jeweils gleich aussehende Exemplare aus dem Plot-angrenzenden Gebiet entnommen und im Labor mit dem Binokular bestimmt, später im Jahr konnten sie bei guten Sichtverhältnissen ohne Hilfsmittel bestimmt werden. Die fädigen Algen wurden nur bestimmt, sofern sie als Bestand aus nur einer Art bestanden, jedoch nicht, wenn es sich um ein Geflecht unterschiedlicher Arten handelte.

Die Gefäßpflanzen wurden bestimmt nach \cite{van_de_weyer_2007} und \cite{rothmaler_2005} und die Algen nach \cite{pankow_1971}.


\begin{table}[h]
\centering
\caption{Skala für die Schätzung der Makrophytenbedeckung}
\begin{tabular}{lll}
\toprule
Code	&& Translation\\
\midrule
0,5	 	&& \unit{<1}{\%} \\
2 		&& \unit{1-4}{\%} \\
5 		&& \unit{5}{\%}\\
\midrule
10 		&& \unit{6-14}{\%}\\
20 		&& \unit{15-24}{\%}\\
30 		&& \unit{25-34}{\%}\\
40		&& \unit{35-44}{\%}\\
50		&& \unit{45-54}{\%}\\
\midrule
60		&& \unit{55-64}{\%}\\
70		&& \unit{65-74}{\%}\\
80		&& \unit{75-84}{\%}\\
90		&& \unit{85-94}{\%}\\
100		&& \unit{95-100}{\%}\\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{Deckung}
\end{table}



Die Schätzung der Deckungsgrade erfolgte nach einer Skala, die im Bereich der unteren Deckungsgrade an die Braun-Blanquet-Skala angepasst, jedoch im Bereich größerer Deckungen eine höhere Genauigkeit aufweist (Vgl. Tabelle \ref{Deckung}).

Außerdem wurde eine Höhenstufenkartierung an jedem Plot durchgeführt. Hierbei wurde die Deckung der Vegetation insgesamt und für jede vorkommende Art in unterschiedlichen Abständen vom Grund geschätzt. Dabei wurden auf den Wuchshöhen \unit{5}{\centi\metre}; \unit{10}{\centi\metre} und alle weiteren zehn Zentimeter bis zur Oberfläche kartiert. Zur Orientierung dabei wurden zwei Stäbe gesetzt, die bis zur Null-Marke an zwei Plot-Enden ins Sediment gesteckt wurden und an denen Ösen für jede Wuchshöhe angebracht waren, in die eine Schnur eingespannt werden konnte. Die Deckungen wurden dann auf einem Unterwasserprotokoll notiert.






\subsection{PV und PVI}

Der Anteil des Pflanzenvolumens am Gesamtwasservolumen (Plant Volume Infested, PVI), wird nach \cite{jeppesen_1998, schriver_1995, canfield_1984} berechnet als 

\begin{equation*}
\frac{\text{Mittlere Wuchshöhe} * \text{Deckung}}{\text{Wassertiefe}}.
\end{equation*}

Die mittlere Wuchshöhe, multipliziert mit der Deckung, wird auch als 'Area specific plant volume', PV, bezeichnet \citep{jeppesen_1998}.\\
In dieser Studie wurde ein genaueres Verfahren angewendet, in dem die Deckungen aller Höhenstufen (vgl. Vegetationskartierung, Höhenstufenkartierung) bei der Berechnung berücksichtigt wurden:


\begin{align*}
 PV &=\sum_{i=a}^n \frac{H_i * C_i}{100} & H_i &=\text{Länge einer jeden Höhenschicht}\\ 
 & & C_i &=\text{Deckung auf dieser Höhenschicht}\\
 & & a-n &=\text{Höhenstufen vom Boden}\\
 & &     &\text{\quad bis zur Wasseroberfläche}\\
 PVI &=\frac{PV}{\text{mittlere Wassertiefe}}.\\
\end{align*}



\subsection {Mittlere Wassertiefe}

Die Wassertiefen wurden einmalig an jedem Plot mit dem Zollstock gemessen und zusammen mit der Uhrzeit notiert. Später wurde der aktuelle Pegelstand der nächstgelegenen Pegelmessstation und deren Mittelwasserstand recherchiert. Mit diesen Informationen konnte der mittlere Wasserstand für jeden Plot berechnet werden.

Die Pegelmessstationen für die jeweiligen Standorte waren Kappeln für die Geltinger Bucht, Heiligenhafen für die Orther Bucht, Timmendorf für das Salzhaff, Kloster für die Hiddenseeer Standorte und Stahlbrode für die Spandowerhagener Wiek. Die minutengenauen Wasserstände hielten die Wasser- und Schifffahrtsämter von Stralsund und Lübeck bereit. Die Mittelwasserstände stammen von der Webseite Pegelonline des \cite{wasser-_und_schifffahrtsverwaltung_des_bundes_2013}.



\subsection{Biomasse} 


Um die Biomasse zu untersuchen, wurde ein \unit{20}{\centi\metre} hoher quadratischer Stahlrahmen mit einer Kantenlänge von \unit{50}{\centi\metre} angefertigt. Dieser wurde in ungefähr einem halben Meter Abstand zum Hauptplotuntersuchungs-Plot auf dem Boden abgesetzt und leicht ins Sediment eingedrückt. Bei der Auswahl der benachbarten kleineren Fläche, nachfolgend als Miniplot bezeichnet, wurde darauf geachtet, dass sich das Vegetationsbild  möglichst wenig von dem im Hauptuntersuchungs-Plot unterscheidet.

Die Biomasse wurde schnorchelnd mit einer Harke abgeerntet und in einen Angelkescher gefüllt, wobei der Kescher ständig in einer leicht kreisenden Bewegung unter Wasser gehalten wurde, sodass die Biomasse nicht entweichen konnte. Um sicher zu gehen, dass keine Biomasse übersehen wurde, wurde zum Schluss noch einmal ein paar Minuten abgewartet, bis sich die Trübung durch das aufgewirbelte Sediment gelegt hatte und eventuell noch einmal nachgeerntet. Durch die harkende Methode wurde nicht nur die oberirdische sondern auch die Wurzelbiomasse abgeerntet und ging in die Analyse mit ein.

Für den Transport wurde die Biomasse in Plastiktüten verpackt und im Labor möglichst rasch bearbeitet. Hierfür wurde sie gewaschen und Steine und Muscheln herausgesammelt. Anschließend wurde sie bei \unit{105}{\celsius} so lange getrocknet, bis kein Gewichtsverlust durch weiteres Trocknen mehr beobachtet werden konnte. Anschließend wurden die Proben im Exsikkator abgekühlt und gewogen.

Für die Bestimmung des aschfreien Trockengewichtes wurden jeweils etwa \unit{30}{\gram} Trockenbiomasse aus jeder Probe in  Aluminium-Schalen, die vorher bei \unit{500}{\celsius} erhitzt wurden, im Exsikkator abgekühlt sind und danach gewogen wurden, eingewogen. Proben aus Plots mit einer sehr geringen Menge Biomasse wurden vollständig verascht und bereits vor dem Trocknen in Schalen gefüllt, die auf diese Weise behandelt wurden. Die Subproben wurden dann bei \unit{500}{\celsius} drei Stunden im Ofen verbrannt. Die lineare Anheizzeit betrug 3 Stunden. Dann wurden die Proben wieder im Exsikkator abkühlen lassen und erneut eingewogen. Das prozentuale aschfreie Trockengewicht [AFDW (\%)] wurde dann berechnet als:

\begin{align*}
 AFDW(\%)&=\frac{100(B_d-B_b)}{B_d} & B_b &=\text{Gewicht der Biomasse}\\ 
 & &     &\text{\quad verascht bei 500\celsius}\\
 & & B_d &=\text{Gewicht der Biomasse}\\
 & &     &\text{\quad getrocknet bei 105\celsius}\\
\end{align*}




\subsection{Sediment}
\subsubsection{Analytik in Gelände und Labor}
Die Sedimententnahme unmittelbar neben jedem Plot erfolgte mittels eines Stechzylinders mit einem Innendurchmesser von \unit{10}{\centi\metre}, welcher mit Hilfe eines langen Carbon-Rohres vom Boot aus in das Sediment gestoßen wurde. Mit Hilfe einer am Rohr angebrachten, handgefertigten Schelle wurde der Zylinder am Rohr angebracht. Anschließend wurde er mit einem Stopfen mit Rücklassventil oben verschlossen, circa \unit{10}{\centi\metre} lotrecht ins Sediment geschoben und an die Oberfläche befördert, wobei das Rücklassventil beim Herausnehmen aus dem Wasser geschlossen gehalten und der Sedimentkern zusätzlich von unten mit einem Stopfen gesichert wurde. Auf dem Boot wurde zuerst der obere Stopfen abgenommen und das im Zylinder überstehende Wasser mit einem Schlauch von circa \unit{5}{\milli\metre} Innendurchmesser abgesaugt. Danach wurde der untere Stopfen entfernt und der Zylinder auf einem Ständer mit Gummistempel platziert. Das Sediment wurde mit dem Stempel aus dem Zylinder herausgedrückt und die obersten \unit{2}{\centi\metre} mit einem Spatel abgenommen und zur weiteren Untersuchung im Labor in feste Tüten verpackt.

Im Labor wurde jede Sedimentprobe zu einer Mischprobe verarbeitet, sichtbare Tier- und Pflanzenteile wurden herausgesammelt. Für die Bestimmung des Wassergehaltes wurden Aluminiumschälchen vorbereitet. Für 2 Stunden wurden sie bei \unit{500}{\celsius} in den Ofen und danach in den Exsikkator zum Abkühlen gestellt. Anschließend wurden sie mit einer Feinwaage gewogen und das Gewicht notiert.

Aus den Mischproben wurden mit einer manuell vorn eingekürzten Spritze etwa \unit{10}{\milli\litre} Probenmaterial entnommen und in die Aluminiumschälchen gefüllt. Anschließend wurden die Schalen mit dem Probenmaterial eingewogen. Danach wurde das Sediment 12 Stunden bei \unit{105}{\celsius} getrocknet, im Exikkator abgekühlt und erneut eingewogen. Anhand des Gewichtsunterschiedes der Probe vor und nach dem Trocknen konnte der prozentuale Wassergehalt ermittelt werden.

Um den organischen Gehalt in Form des aschfreien Trockengewichtes zu untersuchen, wurde das getrocknete Sediment aus den \unit{10}{\milli\litre}-Proben 12 Stunden bei \unit{500}{\celsius} in den Ofen gestellt, erneut im Exsikkator abgekühlt und eingewogen. Anschließend wurde der Anteil des Glühverlustes am Trockengewicht berechnet.

Für die Korngrößenanalyse wurden weitere \unit{100}{\gram} des frischen Sedimentes abgewogen und nass gesiebt. Dafür wurde eine Siebkaskade mit mittleren Korngrößendurchlässen von \unit{1000}{\micro\metre}, \unit{500}{\micro\metre}, \unit{250}{\micro\metre}, \unit{125}{\micro\metre} und \unit{63}{\micro\metre} verwendet. Der Anteil einer jeden Kornfraktion wurde in bei \unit{105}{\celsius} getrocknete  und danach eingewogene Aluminiumschälchen gefüllt und ebenso wie die \unit{5}{\milli\litre}-Proben mindestens 24 Stunden bei \unit{105}{\celsius} getrocknet und nach dem Abkühlen gewogen. Durch Aufaddieren aller Gewichte der getrockneten Korngrößen abzüglich des prozentualen Wassergehaltes konnte geschlussfolgert werden, wie groß der Anteil der Sedimentfraktion unter \unit{63}{\micro\metre} Durchmesser war. Mit Hilfe dieser Werte konnten die Gewichte aller gröberen Korngrößenfraktionen anteilig zur Summe der Gewichte aller Korngrößen berechnet werden.

Für die weitere statistische Auswertung wurden alle Korngrößenklassen mit dem negativen Logarithmus zur Basis 2 in $ \Phi $-Werte umgerechnet. 
Zur Beschreibung der Korngrößenverteilungen wurden für jeden Plot an jedem Untersuchungstag Median, Mittelwert, Sortierung und Schiefe ausgerechnet und die Werte der jeweiligen Replikate für jedes Datum gemittelt.

Die Sedimentproben entlang des Salzgradienten wurden von Franziska Bitschofsky (BACOSA-Doktorandin der Universität Rostock) aus den Untersuchungsflächen entnommen und bearbeitet. Dabei wurde jeweils nur ein Sedimentkern pro Standort für die Korngrößenanalyse aus dem dichtbewachsenen und aus dem spärlich bewachsenen Bereich entnommen. Aus jedem Kern wurden im Labor 3 Messparallelen untersucht und Mittelwerte (arithmetisches Mittel) gebildet. Die Nasssiebung, das Trocknen und Verbrennen erfolgten auf die gleiche Art wie bei den Hiddenseer Langzeitstandorten.


 
\subsubsection{Berechnungen der Kennwerte}


\begin{align*}
 AFDW(\%)&=\frac{100(S_d-S_b)}{S_d} & AFDW&=\text{Aschfreies Trockengewicht}\\ 
 & & S_b &=\text{Gewicht des Sedimentes}\\
 & &     &\text{\quad verascht bei 500\celsius}\\
 & & S_d &=\text{Gewicht des Sedimentes}\\
 & &     &\text{\quad getrocknet bei 105\celsius}\\
 L(\%)	 &=\frac{100(S_w-S_d)}{S_w} & L&=\text{Wassergehalt}\\
 & & S_w &=\text{Gewicht des feuchten}\\
 & & 	 &\text{\quad Sedimentes}\\
 \\
 S_{d_i} (\%)&=\frac{100*S_d__i}{\sum_{k=a}^f S_d__k} & i&=\text{Gewicht einer Korngrößen-}\\
 & & &\text{\quad fraktion der Kategorien a-f}\\
 S_{b_i} (\%)&=\frac{100*S_b__i}{\sum_{k=a}^f S_b__k}\\
 \\
 S_{d_{<63}} (\%) &=\frac{M-L(\%)}{100}-\sum_{k=a}^e S_d__k & M&=\text{Gesamteinwaage Feucht-}\\
  & & 	 &\text{\quad probe}\\
 \\
 \Phi &=-log_2 \frac{d}{d_0} & d&=\text{Korndurchmesser}\\
 \\
 \tilde{x} &=\Phi_{50} & \tilde{x}&= \text{Median}\\
 \\
 \bar{x}&=\frac{\Phi_{16} +\Phi_{50} + \Phi_{84}}{3} & \bar{x} &= \text{Mittelwert} \\
 \\
 So &=\frac{\Phi_{84}-\Phi_{16}}{4} + \frac{\Phi_{95}-\Phi_5}{6,6} & So &= \text{Sortierung}\\             
 \\
 Sk &=\frac{\Phi_{16}+\Phi_{84}-2*\Phi_{50}}{2*(\Phi_{95}-\Phi_{5})} + \frac{\Phi_{5}+\Phi_{95}-2*\Phi_{50}}{2*(\Phi_{84}-   \Phi_{16})} & Sk &= \text{Schiefe} 
\end{align*}
\\


\subsection{Datenanalyse und Kartenerstellung}

Dateneingabe und Berechnungen erfolgten in Microsoft Office Excel 2007. Mit Histogrammen wurden die mittleren Korngrößen, Sortierung, Schiefe und organischer Anteil der Sedimente sowie der Gehalt der \Unit{< 63}{\mu\metre}-Fraktion und außerdem Deckungsgrade, PVI-Werte, Biomasse und Gehalt der organischen Substanz der Biomasse der Hiddenseer Standorte auf Normalverteilung und Gleichheit der Varianzen untersucht. Anschließend wurde mit dem Mann-Whitney-Test analysiert, ob sich die Parameter zu jedem Zeitpunkt zwischen den dicht und spärlich bewachsenen Arealen in Grieben sowie in Vitte unterscheiden. Mit dem Kruskal-Wallis-Test wurde untersucht, ob sich die Parameter (außer der Biomasse) im Jahresverlauf unterscheiden. Trat dieses Ergebnis ein, wurde mit multiplen Vergleichen mit dem Dunn's Test untersucht, zwischen welchen Tagen sie sich unterscheiden. Innerhalb des Dunn's Tests wurde der \textit{p}-Wert korrigiert. Bei einem \textit{p}-Wert unter 0.05 wurde ein Ergebnis als signifikant gewertet.

Die Ergebnisse wurden mit Boxplots und Balkendiagrammen visualisiert. Aufgrund der geringen Stichprobengröße und des kategorialen Charakters der Daten für die Deckungsgrade wurden die statistischen Größen mit dem Median und der mittleren Abweichung vom Median (MAD)gezeigt. Histogramme, Boxplots und Balkendiagramme wurden mit IBM SPSS Statistics 20 erstellt. Auch der Mann-Whitney-Test und der Kruskal-Wallis-Test wurden damit berechnet. Für multiple Vergleiche mit dem Dunn's-Test wurde das Programm GraphPad Prism 6 benutzt. 

Die Visualisierung der Regressionsmatritzen und die Bestimmung der besten multiplen Regressionsmodelle wurden mit Minitab 16 durchgeführt. Die Erstellung der Karten erfolgte mit QGIS 2.0.1. 

